\chapter{Conceptos técnicos básicos}
\label{conceptos técnicos}
% Las dependencias especificadas mediante comentarios como este en capítulos
% posteriores son condiciones necesarias, posiblemente no suficientes.

\begin{enumerate}
    \item ¿Qué es un sistema operativo? ¿Qué son GNU/Linux, Unix y POSIX?
    \item ¿Qué es GNU?
    \item ¿Qué es un núcleo? ¿Qué es Linux?
    \item Distribuciones de GNU/Linux:
        \begin{enumerate}
            \item ¿Qué es una distribución de GNU/Linux?, ¿qué significan
                  ``upstream'' y ``downstream''?
            \item Diferencias y similitudes entre distros, estandarización
            \item Algunas distribuciones destacables: \\
                  Para cada distribución: origen del nombre, objetivo,
                  iniciador, distribución base o fuente de inspiración.
                \begin{itemize}
                    \item Tres grandes ramas: Slackware, Debian y Red Hat
                    \item Distribuciones más populares: \\
                          (relacionado con DistroWatch)
                        \begin{itemize}
                            \item Debian (1993)
                            \item Ubuntu (2004)
                            \item Mint
                            \item Fedora (2003, sucesora de Red Hat, de 1995)
                            \item OpenSUSE
                            \item Mandriva
                            \item Arch (2002)
                            \item Gentoo (1999 como Enoch)
                            \item Slackware (1993)
                        \end{itemize}
                    \item Distribuciones totalmente libres (algunas): \\
                        \begin{itemize}
                            \item gNewSense
                            \item Trisquel
                            \item Parabola
                            \item Ututo
                            \item Musix
                        \end{itemize}
                    \item Distribuciones argentinas:
                          (Ututo y Musix ya mencionadas)
                        \begin{itemize}
                            \item Tuquito
                            \item Huayra (2012)
                        \end{itemize}
                \end{itemize}
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

Un núcleo (en inglés, ``kernel'')... bla bla bla... bla bla bla, bla bla bla
bla bla bla bla.... Blob!\footnote{http://www.openbsd.org/lyrics.html\#39}

\section{Distribuciones de GNU/Linux}

...

En este libro no pretendemos brindar información exhaustiva sobre cada
distribución. Ni siquiera las nombramos a todas: no tendría sentido porque
son cientos y cientos, y constantemente aparecen unas y se abandonan
otras. En cambio, seleccionamos algunas en particular que nos parecieron
dignas de destacar acá. Hay muchísimas distribuciones más y las hay muy
interesantes; queda en vos descubrirlas.

(nota al margen) Podés incluso crear tu propia distribución. Pero te avisamos
que armarla de cero es un laburo mastodóntico: hay que integrar muchos
componentes y, peor aun, hay que estar reintegrándolos a cada rato porque los
programas se van actualizando. Una alternativa es hacer una derivada de
alguna distribución grande, de manera que uno se limite a hacer retoques
sobre la misma. Si te interesa, al final del capítulo hay enlaces al
respecto.

Lo que buscamos es dar un pantallazo general de las opciones disponibles y
brindarte los recursos para que, después, puedas profundizar en los temas que
te interesen.

\section{Más información}

\begin{enumerate}
    \item DistroWatch: \textsf{http://distrowatch.com/}
    \item Línea de tiempo de las distribuciones: \textsf{http://futurist.se/gldt/}
    \item Lista de distribuciones totalmente libres: \textsf{http://gnu.org/distros/free-distros.html}
    \item Linux From Scratch: \textsf{http://www.linuxfromscratch.org/}
    \item Sitio web de Debian: \textsf{http://debian.org/}
    \item Sitio web de Ubuntu: \textsf{http://ubuntu.com/}
    \item Sitio web de Mint: ¿?
    \item Sitio web de Fedora: \textsf{http://fedoraproject.org/}
    \item Sitio web de OpenSUSE: \textsf{http://opensuse.org/}
    \item Sitio web de Mandriva: ¿?
    \item Sitio web de Arch: \textsf{http://archlinux.org/}
    \item Sitio web de Gentoo: \textsf{http://gentoo.org/}
    \item Sitio web de Slackware: \textsf{http://slackware.com/}
    \item Sitio web de gNewSense: \textsf{http://gnewsense.org/}
    \item Sitio web de Trisquel: \textsf{http://trisquel.info/}
    \item Sitio web de Parabola: \textsf{https://parabolagnulinux.org/}
    \item Sitio web de Ututo: ¿?
    \item Sitio web de Musix: ¿?
    \item Sitio web de Tuquito: \textsf{http://tuquito.org.ar/}
    \item Sitio web de Huayra: ¿?
\end{enumerate}
